深入淺出–武漢肺炎病毒2019-nCov的基礎知識

繼印度作者主動撒回「武漢肺炎病毒（2019-nCov)與愛滋病毒有所關聯」的文章後，坊間陸陸續續出現各式各樣與肺炎病毒有關的花邊新聞。

當中，把事實及虛構事情混淆在一起的撰稿佔絕大多數，僅有少數的新聞或媒體能夠把確實及經過多重考證的資訊傳遞予讀者群眾。

為了讓大家能夠用上批判性的思考方式對待與武漢肺炎病毒有關的新聞，本文章再次會以深入淺出及生動有趣的比喻方式讓大家學習與武漢肺炎病毒的相關用語，減低大家被學術用語阻礙思考的機會。

根據圖一，我們將會把武漢肺炎病毒當作可愛的連豬，其手上拿著一道能夠打開門口的鑰匙。
鑰匙作用如圖中所見，主要功用就是插進擁有正確鑰匙洞孔的大門，繼而扭動打開大門，讓連豬能夠進入連狗的家中。

整個連豬攜同鑰匙、打開連狗家中大門擅闖民居的過程，正正就是病毒入侵我們人體細胞的縮影。

武漢肺炎病毒與及其他冠狀病毒之所以能夠順利入侵人體細胞，所依靠的就是位於病毒表面外部名為「Spike Protein/S protein」的這道鑰匙。
我們人體細胞的外部有著各種「大門」，學名為Receptor，當中一道名為「ACE2 receptor」的大門正好擁有與武漢肺炎病毒鑰匙吻合的鑰匙洞孔。

形像化簡單來說，當武漢肺炎病毒的S protein與我們人體細胞外部的ACE2 receptor作出緊密接觸的話，病毒便會入侵我們的身體細胞作出一系列的「搗亂」。若然它沒法找到細胞表面ACE2 receptor的話，它便沒法能夠順利入侵我們身體裡頭的細胞。

換句來說，武漢肺炎病毒能否對人體造成負面影響，其S protein能否與我們細胞上的ACE2 receptor作出緊密接觸將會是決定成敗的重要因素。

另外，我們經常在新聞或學術文章上所見到的RBD或者RBM這三個英文字母，正正就是Receptor Binding Domain及Receptor Binding Motif的縮寫。
可能兩者的字義太過相似關係，頗多行外人甚至是擁有一定知識的科學家均會胡亂把兩者混淆在一起。

如圖一所見，RBM的形狀將會決定整條鑰匙能否插進ACE2 receptor大門的鑰匙洞孔，所以很多人都會特別關心病毒S protein裡頭的RBM上的任何變異，普遍有著共識RBM的形狀將會是決定病毒感染人體細胞能力的其中一道重要指標。

題外話，中東呼吸症侯群冠狀病毒（MERS-Cov）是依靠DPP4 Receptor「大門」進入細胞裡頭，並不是所有冠狀病毒均會依賴ACE2 receptor進入體內。
_____________________________________

根據蛋白質排組，武漢肺炎與SARS病毒的Spike Protein、RBD及RBM的相似度分別約為76-78%，73-76%和50-53%；
若看不明白這三個學術用語的話，請重看圖一。

有不少的證據指出，武漢肺炎病毒與SARS病毒均會用上ACE2 Receptor入侵細胞，現時並無任何證據可以排除武漢肺炎病毒使用其他Receptor入侵細胞的可能性，但普遍一致認同機會不大。

SARS病毒對應ACE2 receptor的RBM中，有科學家指出當中有14個位置對於病毒的S protein能否ACE2 receptor「交合」將會有著重大的作用。

若然我們把武漢肺炎病毒與SARS病毒的RBM作出比較的話，便會發現那14個位置中有4個不同的地方。
但根據現時目前為止（8/2/2020），現今並無任何證據指出這四個位置的轉變將會促使病毒有著主力針對亞洲人的神奇特質，那篇「關鍵四蛋白轉變、病毒為美國人製造」的言論並沒任何實質科學理據可作支持，該名作者純粹是以天馬行空寫科幻小說的心態撰寫文章，背後的用意及居心極為叵測。

______________________________________________________________________________
眾多謠言之中，最近有一篇以「台大醫學院發現武漢肺炎出現突變，已有兩個病毒株看來最具傳染優勢」命題的文章最為「可怕」，同時亦成為了推動我寫下這篇文章的原動力。

首先，武漢肺炎出現突變的確是事實，如圖三所見，藍色的區域是目前國內國外71個樣本之中病毒S protein發生異變的大整合。
但你可以明確地看得到，所有變異位置均非處於S protein與ACE2 receptor的交合地方，而這些變異會否改變S protein與ACE2 receptor的融合效率，現今並無任何實驗證據可以證實。

作者或傳遞者在文中並無任何科學理據、甚至沒有任何機制上的假設下，竟然斗膽指出有兩個病毒株看來最具傳染優勢，完全是一道不負責任以及沒有任何科學承擔的行為，值得被受譴責。

在這裡亦想呼籲一句，若然你意欲傳閱自己也看不明白、或未受廣泛認證資訊的話，麻煩你在標題或文章開頭加上警告字眼，做一個理性醒目的連登仔，不要成為散播不實資訊的罪人。

Lm 瞓醒睇

非常多謝巴打咁認真教導

Pushhhh

巴打好犀利，留名學習

Push!

Push

巴打有學識
仲要整埋嘅插圖

武漢肺炎病毒會唔會感染心肌，引發爆發性心肌炎，令人卒死？

呢啲要推

多謝出篇咁高質的文章

good

堅，用心寫的文章，感謝。

睇完post覺得好正，再睇個名，原來係薯仔先生

咁想問如果破壞到條匙係咪就可以？

因為臭桃每日用1:99 抹地，滴露抹家具，門柄

但有傳滴露唔殺菌...

學到嘢 師兄一定尋晚無瞓趕工打出嚟 辛苦哂

高質到呢
幫推俾更多人睇到

高汁

武肺是病毒

推

心口近中間及對上唔舒服
是咪中招

好勁

寫得好簡單易明
門外漢想問rbm同receptor嘅融合效率係點"判定"? 好好奇個融合機制
同埋而家呢啲病毒研究係可以去到幾detail,係大部分rbm嘅影響都可以知道定點？？唔係好識問

推, 正

Pish

tui

Tui

呢個研究，係睇SARS-cCoV，呢隻致命病毒在不同的消毒劑/清潔劑上的生存率。

The virucidal effects of sodium hypochlorite, house detergent, and a peroxygen compound (Virkon S; Antec International) on the virus
學者於2005時，得出結論：
1. 病毒放棉毛物劑上，5分鐘便不能存活，原因是水份被棉質纖維吸收，反而防水保護衣上則可存活24小時。
但不代表有直接接解時，不穿保護衣）

2. pH值偏向鹼性，已經令病毒失去傳染性，如果無消毒劑/酒精/漂白水，洗潔精於5分鐘內一樣有效。

3. 洗潔精 1:49 或 1:99 做消毒 ，同樣可殺SARS 病毒 。研究用的洗潔精係AXE洗潔精。

有 journal paper 有興趣可以睇下！

多謝你認真科普

好用心

薯仔

好多謝巴打你寫呢 d 文章
我地睇完再向人解釋，可以幫到好多人

推！

lm

想問vinger係咪可以 destroy viruses
睇過 article 話可以
但唔知要幾濃

精！氣！神
有用po 推！

請參考 #41

睇咗兩次先明，唔該哂

CHING 平時有冇睇開wait but why. 應該岩你睇

五分鐘係指接觸一下五分鐘後就死
定要持續洗五分鐘嘅意思？
如果係前者，病毒喺呢五分鐘內入咗人體又會唔會有事？
thx

btw，薯仔巴

Too long must read

學野

樓主，前幾日剪頭髮忽發奇想，如果把剃刀接觸過ncov患者,而家到我剃 咁我會奶野？

清潔劑留五分鐘
打得唔好 sorry

推～～～

薯仔出品，必屬佳品

繼印度作者主動撒撤回「武漢肺炎病毒（2019-nCov)與愛滋病毒有所關聯」的文章後
第一句就錯字

但其實根據張圖 好似有兩點mutation係好近個receptor?

變異嘅點同binding site距離遠近未必係最大重點
反而係未有足夠數據證明到個兩個變異株係有傳染優勢
我個人覺得可以係合理猜測 但經過媒體發酵就會好大件事

啲長輩見到啲謠言好似如獲至寶咁瘋傳
見到有學術字眼就以為係專業
都係信傳媒多過綱上小道消息

TLDR

想問下中國有好多檢驗好多次話係negative但最後話postive
點解會係咁？
會唔會係測試劑既問題

Pishhhhh

薯巴何方神聖

科學家慣常的手段就係將RBM同埋Receptor兩者蛋白質製造出嚟，將兩者同時放埋一齊，依靠幸運等待將佢變成結晶，再用X-ray照射結晶，透過Xray撞向結晶後所反射出的光線再重組番兩者的結構。（詳細可google X-ray crystallography，要詳細講的話有排講同埋會涉及好多科學嘢。）

對於SARS的RBM與ACE2 receptor機制，其實已經算係做得幾詳細，各個重要位置互相透過甚麼方式結合都已經有一定程度的推論。
打文期間我有諗過講解武漢肺炎病毒RBM的四個轉變究竟會帶來有咩影響，但當中需要涉及一定基礎程度的科學根基，我成篇文章的主旨只係想大家更加了解，唔想嚇怕一大部份人士，所以最後跳過省略咗依一部份。

有興趣的話可睇下文：

（現今所有機制均由SARS病毒推敲而成，暫時並未有2019-nCov的實驗證據。）

（最理想就係整個病毒的S protein同埋人類ACE2 receptor，不過好多時礙於技術問題只會將一小段的蛋白質製造出嚟。）

（多謝你使用RBM，而唔係RBD或其他字眼，證明你有用心閱讀成篇文章）

原意就係咁，多謝你。

正如你個名一樣？

多謝係有用心睇，其實成篇文的構思同埋啲畫圖總共花咗我4個幾鐘。

多謝介紹，得閒會睇吓

男人老狗共用剃刀

病毒可以從傷口進入體內，假設病毒尚殘留在剃刀而你又不慎刮傷下巴的話，可以講有機會奶嘢。

遲吓我亦打算開一個深入淺出po講依一樣嘢，有好多因素在內，唔太可以講係單純測試劑問題。

push

破壞到條匙既比喻唔係相當正確，應該講放d野卡住條匙會好d。事實上，好多抗病毒藥物的作用機制就係針對病毒表面既蛋白，阻止病毒同人體細胞上既受體(receptor)結合，以阻止病毒入侵細胞
至於點阻止病毒表面蛋白同人體細胞上既受體結合，可以用針對呢種蛋白既受體結合部分(receptor binding motif)既小分子(small molecule)，或者用針對呢個部分既單株抗體(mAb)。現在正研發中既抗伊波拉病毒藥物candidates當中，兩種類別都有。

亦都有其他手段對付病毒，例如美國聯手同中國日本進行Clinical Phase3的RDV藥物，原理係對付已被病毒入侵的細胞，引致冠狀病毒裡的RDRP（RNA dependent RNA polymerase）transcription出現premature termination，抑制病毒在細胞裡製造蛋白質或自我複製。

學術文！手足裝備抗沙士：護目鏡

請大家幫手推一推，正個評

請大家幫手正評，避免沉底

真正有用嘅學術po就冇乜人入黎

有用

Lm學野

push
lm學嘢

洗潔精1:49即係都要溝水開稀再做清潔？

係咪等5分鐘病毒死哂再搵清水抹走都得？

只定目標 (Foxdie)

暫時跟依份嘢應該最穩陣

如果係金屬表面而又驚洗潔精裡頭成份會腐蝕金屬的話，10分鐘之後用清水抹乾就可以。（上面份報告講）

樓主!!!!我有野唔明

RBD 我見論文有條bar然後有S1 S2 又有NTD RBD, 其實是咩黎?

條bar上又有3位數的數字 ，果d又咩黎?

希望樓主看到

S protein 其實又細分為S1同S2部分，S1可以再細分為NTD同CTD， N-terminal domain和C-terminal Binding domain，通常我哋會稱呼蛋白質前頭部份為 N terminal，尾段為 C terminal，所以就有NTD同CTD的名稱出現。

SARS S protein的ACE2 RBD應該係CTD位置，你見到嗰啲3位數字應該係指「蛋白質（正確為氨基酸Amino Acid)」的排列位置，例如G358就等於第358個氨基酸是Glycine。

我想問一個病毒同一個病毒株係唔係一樣？

我唔係太清楚病毒株的正式英文係咩，唔識答

其實除左X-ray crystallography之外，NMR(核磁共振)都可以用黎解析蛋白質結構
當然resolution冇X-ray crystallography咁高，但係NMR好處係可以響溶液環境解出蛋白質結構
比起結晶狀態既蛋白質，solution蛋白質被認為會更接近蛋白質既自然狀態，而且可以「睇」到隻蛋白質既conformation change
trans-membrane protein例如大部分receptor出名難crystallize
記得當年仲讀緊大學時，記得X-Ray crystallography同NMR spectroscopy原理都係Year 3教
薯仔巴又勾起我讀書時既記憶

我現時都一直做緊X ray crystallography，一直等待幸運之神降臨讓結晶出現

831

巴打 好波
本身都係讀biochem 完全唔知點樣深入淺出

好多時感覺要同冇任何life sciences/chem底既人解釋唔容易
DNA、RNA、protein、amino acids、carbohydrates，起碼要知呢d野先有共同語言可以溝通到

Yes，所以成篇嘢其實花咗好多心思喺簡化同唔好失真之間攞平衡

Lm

Support!

好勁，謝謝。

可以既話等你深入解釋既post
btw感謝你用圖像簡化 咁就有多d人明白

薯仔巴...我想知次氯酸係咪都殺到武肺病毒

想問下一般病毒嘅知識
成日都話冬季流感高峰期，咁夏季其實都會感冒，點解冬季會係高峰？天氣冇咁熱所以病毒易啲生存？

呢排睇好多報道，睇越多越唔明病毒係點生存喺物體表面
究竟病毒生存需唔需要水份或者體液？

次氯酸即係漂白水酸性版本定係咩

次氯酸是一種化學式為HClO的不穩定弱酸，僅能存在於溶液中，一般用作漂白劑、氧化劑、除臭劑和消毒劑。
分子式： HClO

我google過話比漂白水和酒精殺菌更有效

係比較凍嘅地方生存耐d

完全冇水 d 病毒會”死”

（好似係）

冬季係流感高鋒期主要應該係室外溫度較低，病毒無咁易失去傳播同感染能力。濕度都應該係一個重要因素，但有啲學術文章得出來的意見並唔係咁一致，我都唔係太敢斷定。

有時候細菌感染同病毒感染的徵狀會幾相似吓，可能因而會兜亂兩者分別，我諗由醫生診斷會比較準，所以嗰「夏天會感冒」理論好諗好難可以正確解答得到。

病毒需唔需要水份「生存」或者係空氣間可以「生存」幾耐，其實無一個統一標準，愛滋病毒暴露係空氣之間後就會變得非常脆弱，但SARS病毒就有證據可以逗留在表面2-3天後都有傳染能力。

至於武漢肺炎病毒同SARS會唔會又有唔同性質現今應該有科學家做緊研究，但未有任何相關文章發表。

漂白水裡頭，點都會有啲HClO成份存在

武漢肺炎病毒應該未有學術文章研究佢喺唔同質料上的生存時間，依篇文宣好大機會應該鳩up當秘笈

呢啲資訊太多，已經唔識分真假，仲要各有各講
我記得睇過有寫法喺，啲衫褲掛出窗口吹一日，等啲飛沫乾咗脫水死
但又有人教用蒸氣燙斗噴，但蒸氣就係俾番水份佢

神巴打

多謝巴打，而家終於明曬了
仲有你啲插圖整到好似lecture slides咁

高汁文要推

因為用ppt整

佢d故都高質btw

巴打有關病徵嘅野可唔可以問想問下至現時為止下面張圖嘅臨床症狀係咪都大致可參考?因為我睇過唔同新聞講嘅臨床症狀都好多唔同講法，好似痰咁有啲又話有黃綠痰有啲又話乾咳冇痰or清白痰，屙嘔呢啲又係有啲話有有啲又話冇...

我呢兩日喉嚨痕癢成日想咳不過冇黃綠痰，
有少少作嘔感覺同肚屙左一次(琴日下午屙左一次爛屎，跟住夜晚同今日都冇)，
冇乜胃口但一食飯都食得返平時食量但食得慢，冇發燒，仲有力踩半個鐘登山機(其實四肢無力點定義係咪?我用電腦個陣個人係成日都好攰但踩機個陣又唔會話出唔到力)，但都好驚係咪...

我星期五行過兩轉都幾多人嘅街市，8成左右人有戴口罩，其實係自己驚慌過度定點

醫學問題答唔到你，但今次武漢肺炎每個患者都有自己的病徵，我諗只有做測試先係最準確的測量方式。

屌咁真係好驚...加上呢個星期啲天氣轉換得好快搞到唔知自己係因為天氣問題攝親定奶左野

睇醫生診斷？

如果症狀輕微巴打都建議我去睇醫生?定睇多一兩日點先

真係好難答到你
但可以去私家診所睇左先，有機會同你做個rtPCR試係咪流感
公立醫院尤其急症室係高危地區，去唔去自己衡量風險

之前睇過話自己個人驚慌過度都會有屙嘔係咪真係有?
我12月頭有打流感針...咁係咪排除左好大機會唔係流感?

屙嘔依樣嘢真係因人而定，嗰人緊張壓力大係有機會可引起。

打咗針唔係百分百保證的，只係大大減低患病風險。

學到嘢，多謝樓主！

即係坊間有話著防水風褸更好既講法係唔正確?

留名高質post

唔可以咁講，著防水風褸可以係接觸到帶有病毒嘅飛沫嘅時候，病毒留係件衫嘅表面，就咁睇好似幾好。(衣物材質唔熟，當佢完全係膠)

但如果你入屋前冇消毒，又或者返到屋企週圍掉，
佢就會成為移動式感染物。
每次都要Decontam

就係想講番到屋企麻煩,
我有啲朋友都係揚吓件風褸,第二日就著番
以為風褸係無棉咁易比病毒污染

(突發)全球首例官方認證 俄國衛生部指武漢肺炎是人工病毒

FAKE NEWS，將老舊假資料同俄羅斯炒埋一齊，然後再引用由俄文寫成的文章–病毒偽由蝙蝠病毒同未知源頭結合而成，扭橫折曲寫成為人工病毒。

___________________________________________________________
例如最早在1月27日的華人媒體《路德社》指出是舟山蝙蝠病毒合成

無學術文章支持，齋up

，到印度學者發表被植入愛滋病毒一部分基因，

作者已經撒回

深入淺出–回應武漢肺炎病毒為生化武器或與愛滋病毒有關的言論

到最近美國生物基因分析專家里昂斯維勒（James Lyons-Weiler）日前受訪時表示，新型冠狀病毒有使用「P-Shuttle SN Vector」的人造技術，基因組序列裡被插入奇怪的元素，不可能存在於任何地方的野生動物體內，他確定這個特別的病毒來自於實驗室

佢依篇係喺佢個人網站post，已經有好多科學家嘗試用佢的方式將P-Shuttle SN Vector同武漢肺炎病毒對比，根本得唔到佢所講的結果，佢搏大霧過關

依篇分析得好清楚

yes, 伏到pk

ching , 宜家既人選擇佢地想相信既野
Fake news or not, they don't give a shit.